中美貿戰 國進民退 重創內地經濟 馬雲：一日五友問我借錢

中美貿戰 國進民退 重創內地經濟
馬雲：一日五友問我借錢

【本報訊】「收到很多朋友借錢的電話」，阿里巴巴創辦人馬雲前日出席浙商上海論壇時道出民企目前處境。自貿易戰開打以來，出口低迷、外資撤廠，觸發民企倒閉潮，中國第三季GDP增長只剩6%，為27年來新低。官方近年的國進民退政策，旨在掠奪大型民企資金，引起高度關注。樹仁大學經濟及金融學系助理教授袁偉基指出，貿易戰於2019年對中國的傷害已造成，外資陸續撤離，為勢所逼下，中國只能走國進民退的回頭路。

相關新聞：中共搜刮民脂圖挽劣勢

日前舉行的浙商上海論壇為一年一度的商界盛事，雲集了內地多名商界重量級人物，除了馬雲，還有圓通速遞董事局主席喻渭蛟、復星國際董事長郭廣昌等。不過，相比起其他講者的「高舉黨的偉大旗幟」、「不忘初心」等陳腔濫調，向來語出驚人的馬雲踏實得多，坦承2019年可能大部份企業都過得不容易，「浙商過不去，其他商人肯定也過不去……我們只有改變自己，才能適應這個調整」。馬雲又透露「收到很多朋友借錢的電話，一天內五個電話」，也有大概10個朋友賣樓，預期「也許這只是不容易的開始」。

馬雲 互聯網

銀行錢荒影響貸款

「有馬雲電話的，講道理也是土豪啊」，這些向馬雲借錢人士的身份引起網民議論紛紛，有人好奇問：「好想知道借了不？」有人則估計，與馬雲熟諳、近年在網上直播賣紅酒的趙薇是其中一個落難朋友。早前曾傳出趙薇與丈夫黃有龍財困的消息；黃有龍近日還被人入稟追債近兩億，但黃發表聲明指是毫無事實根據的指控。

不論馬雲口中的朋友是誰，他所說的民企困境確實存在。中美貿易戰始於去年3月，美方接二連三的增加關稅，重創中國的製造業、代工生產業等民企。荷蘭飛利普、日本SONY等國際大廠已經將生產線撤出，也直接導致供應鏈上的中國民企失去生意。第三季度中國的固定資產總投資率下降14.5%，為五年來最差的表現。中國嚴加看管資金流向，雖然減緩資金外逃，卻也讓外資不敢再進入中國大陸，進而造成中國的銀行出現錢荒，也直接影響到民企的貸款。

「中國民企負債高，問題由來已久，泡沫已造成，一旦爆破對金融穩定有很嚴重影響，故在去槓桿化的政策下，銀行現時借貸也變得謹慎」，樹仁大學經濟及金融學系助理教授袁偉基指出，貿易戰於2019年對中國的傷害已造成，未能申請到貸款的民企只能倒閉，「外資撤走，本地投資追不上，只能走回頭路，國企頂上……由國企去吸納失業人口。國進民退是彌補民企的空缺」。

今年9月，浙江杭州市政府抽調100名官員，進駐阿里巴巴、吉利控股、娃哈哈等第一批100間大型民企，作為政府事務代表幫助企業，當時被認為是國進民退的典型做法，引起社會關注。時事評論員劉銳紹提到，「阿里巴巴營運的網上購物等業務，被（官方）視為國計民生，在中國經濟下行的情況下，官方見獵心喜，這是令到大型民企市場份額收縮的原因之一……有入股、派人、逼退等形式（的侵佔），比向中小企搜刮方便得多」。

41上市民企變「國資系」

根據東方財富旗下金融數據平台Choice統計，截至本月9日，已完成「控制權變更」的上市民企超過188間，有41間的實際控制人變更為中國國務院國資委、地方國資委、地方政府等在內的「國資系」，佔比超過23%，總市值超過2,196億人民幣（約2,443億港元）。

稅局聖誕激光燈飾之夜
19:00

「星火不息 燃點國際」集會
日期︰2019年12月23日(一)
時間︰晚上七時至九時
地點︰中環愛丁堡廣場
主辦方︰張崑陽、候任中西區區議員梁晃維、民間集會團隊
已獲警方發出不反對通知書